==================================================
ミンコフスキー時空と４元ベクトル、スカラー
==================================================

* ローレンツ変換を使ったベクトル・スカラーの定義
* その過程で **ミンコフスキー計量** を導入

４元位置ベクトルの定義
==================================================

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   x^{0} & = ct\\
   x^{1} & = x\\
   x^{2} & = y\\
   x^{3} & = z
   \end{align}

３次元のベクトルに、時間成分を加えたもの。
次元を合わせるために :math:`x^{0} = ct` で定義されている。


４元位置ベクトルとローレンツ変換
==================================================

教科書 p.56 のローレンツ変換の式を４元位置ベクトルを使って表す。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   x'^{0} & = \gamma \left( x^{0} - \frac{ v }{ c } x^{1} \right) = \gamma x^{0} - \gamma \beta x^{1}\\
   x'^{1} & = \gamma \left( x^{1} - \frac{ v }{ c } x^{0} \right) = -\gamma \beta x^{0} + \gamma x^{1}
   \end{align}


これを行列で表すと、

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \begin{pmatrix}
   x'^{0}\\
   x'^{1}
   \end{pmatrix}
   & =
   \begin{pmatrix}
   \gamma & - \gamma \beta\\
   - \gamma \beta & \gamma\\
   \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
   x^{0}\\
   x^{1}
   \end{pmatrix}
   \end{align}


また、最初の式をアインシュタインの規約を使って１行で表すと、

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   x'^{\mu} & = \sum_{\nu=0}^{3} L^{\mu}_{\nu} x^{\nu} \equiv L^{\mu}_{\nu} x^{\nu}
   \end{align}

この時、ローレンツ変換を表す行列 :math:`L^{\mu}_{\nu}` は次のようになっている

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   L^{\mu}_{\nu} & \equiv
   \begin{pmatrix}
   \gamma & -\gamma \beta & 0 & 0\\
   -\gamma \beta & -\gamma & 0 & 0\\
   0 & 0 & 1 & 0\\
   0 & 0 & 0 & 1\\
   \end{pmatrix}
   \end{align}


４元位置ベクトルの不変間隔とミンコフスキー計量
==================================================

４元位置ベクトルの微小変分を :math:`\mathrm{d}x^{\mu}` を使って
不変間隔 :math:`\mathrm{d}s^{2}` を表す。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \mathrm{d}s^{2} & = - (\mathrm{d}x^{0})^{2} + (\mathrm{d}x^{1})^{2} + (\mathrm{d}x^{2})^{2} + (\mathrm{d}x^{3})^{2}
   \end{align}

不変間隔をもっと簡潔に書くために **ミンコフスキー計量** という行列を定義する。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \mathrm{d}s^{2} & = \eta_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\mu} \mathrm{d}x^{\nu}
   \end{align}


ミンコフスキー計量の中身は次のように定義している。


.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \eta_{\mu \nu} \equiv
   \begin{pmatrix}
   -1 & 0 & 0 & 0\\
   0 & 1 & 0 & 0\\
   0 & 0 & 1 & 0\\
   0 & 0 & 0 & 1\\
   \end{pmatrix}
   \end{align}


上の書き方もアインシュタインの規約を使って書かれているので、きちんと書くと

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \mathrm{d}s^{2} & = \sum_{\mu=0}^{3} \sum_{\nu=0}^{3} \eta_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\mu} \mathrm{d}x^{\nu}\\
   & = \eta_{0 0} \mathrm{d}x^{0} \mathrm{d}x^{0}
     + \eta_{0 1} \mathrm{d}x^{0} \mathrm{d}x^{1}
     + \eta_{0 2} \mathrm{d}x^{0} \mathrm{d}x^{2}
     + \eta_{0 3} \mathrm{d}x^{0} \mathrm{d}x^{3}\\
   & + \eta_{1 0} \mathrm{d}x^{1} \mathrm{d}x^{0}
     + \eta_{1 1} \mathrm{d}x^{1} \mathrm{d}x^{1}
     + \eta_{1 2} \mathrm{d}x^{1} \mathrm{d}x^{2}
     + \eta_{1 3} \mathrm{d}x^{1} \mathrm{d}x^{3}\\
   & + \eta_{2 0} \mathrm{d}x^{2} \mathrm{d}x^{0}
     + \eta_{2 1} \mathrm{d}x^{2} \mathrm{d}x^{1}
     + \eta_{2 2} \mathrm{d}x^{2} \mathrm{d}x^{2}
     + \eta_{2 3} \mathrm{d}x^{2} \mathrm{d}x^{3}\\
   & + \eta_{3 0} \mathrm{d}x^{3} \mathrm{d}x^{0}
     + \eta_{3 1} \mathrm{d}x^{3} \mathrm{d}x^{1}
     + \eta_{3 2} \mathrm{d}x^{3} \mathrm{d}x^{2}
     + \eta_{3 3} \mathrm{d}x^{3} \mathrm{d}x^{3}
   \end{align}

の形をしていてミンコフスキー計量の成分を代入すると、最初に書いた不変間隔の表式に戻る。
（というか、そうなるように定義したので当たり前）



ローレンツ変換とミンコフスキー計量の関係式
==================================================

**不変間隔** が **ローレンツ不変** であることを使って
**ミンコフスキー計量とローレンツ変換の関係式** を求める。

４元位置ベクトル :math:`x^{\mu}` のローレンツ変換は次の形をしていた。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   x'^{\mu} & = L^{\mu}_{\nu} x^{\nu}
   \end{align}


その微小変分 :math:`\mathrm{d}x^{\mu}` も同じ形でローレンツ変換するので、

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \mathrm{d}x'^{\mu} & = L^{\mu}_{\nu} \mathrm{d}x^{\nu}
   \end{align}

のように書くことができる。

**不変間隔がローレンツ不変** ということは、次の式が常に成り立つということ、

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \mathrm{d}s'^{2} & = \mathrm{d}s^{2}
   \end{align}

なので、左辺と右辺をそれぞれ定義にしたがって計算し、
両辺の係数を比較することで、目的の関係式を求めることができる。


.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \mathrm{the\ left\ side} = \mathrm{d}s'^{2}
   & = \eta_{\mu \nu} \mathrm{d}x'^{\mu} \mathrm{d}x'^{\nu}\\
   & = \eta_{\mu \nu} L^{\mu}_{\kappa} \mathrm{d}x^{\kappa} L^{\nu}_{\lambda} \mathrm{d}x^{\lambda}\\
   & = \eta_{\mu \nu} L^{\mu}_{\kappa} L^{\nu}_{\lambda} \mathrm{d}x^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}\\
   \mathrm{the\ right\ side} = \mathrm{d}s^{2}
   & = \eta_{\kappa \lambda} \mathrm{d}x^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   \end{align}

両辺の係数を比較すると、次の関係式が得られる

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \eta_{\mu \nu} L^{\mu}_{\kappa} L^{\nu}_{\lambda} & = \eta_{\kappa \lambda}
   \end{align}



ローレンツ変換と４元ベクトル・スカラー
==================================================

ここまで ４元位置ベクトルや不変間隔のローレンツ変換に対する変換性 を読んできた。

これを一般化して、以下のように呼ぶことにする。

:４元（ローレンツ）ベクトル: ローレンツ変換に対して４元位置ベクトルと同じ変換性を持つ物理量
:（４元ローレンツ）スカラー: ローレンツ変換に対して不変な物理量


相対論の話をしているとき **ローレンツ変換** は暗黙の了解的な部分があるので、
**（ローレンツ）** の部分は省略することが多い。
また、スカラーにはバランスを取るために **（４元ローレンツ）** と付けてみたが、
実際に聞いたことがなく、単にスカラーと呼ぶ。


まとめると、４元ベクトルを :math:`V^{\mu}` と書くことにして、次のように表す。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V'^{\mu} & = L^{\mu}_{\nu} V^{\nu}
   \end{align}


これを行列の形に展開して書くと次のようになっている
（教科書 p.66 の（5.22）〜（5.25）式をまとめて書いたもの）。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \begin{pmatrix}
   V'^{0}\\ V'^{1}\\ V'^{1}\\ V'^{3}\\
   \end{pmatrix}
   & =
   \begin{pmatrix}
   \gamma & - \gamma \beta & 0 & 0\\
   - \gamma \beta & \gamma & 0 & 0\\
   0 & 0 & 1 & 0\\
   0 & 0 & 0 & 1\\
   \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
   V^{0}\\ V^{1}\\ V^{1}\\ V^{3}\\
   \end{pmatrix}
   \end{align}


【例題5.2】４元ベクトルの内積（教科書 p.67）
==================================================

.. todo::

   ４元ベクトル :math:`V^{\mu}` と :math:`W^{\mu}` の内積がスカラーであることを示せ。


.. note::

   つまり、

   .. math::
      :nowrap:

      \begin{align}
      V'^{\mu} \cdot W'^{\mu} & = V^{\mu} \cdot W^{\mu}
      \end{align}

   となるかどうかを確かめる。


まず、左辺を計算するために :math:`V^{\mu}` と :math:`W^{\mu}` をローレンツ変換する

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V'^{\mu} & = L^{\mu}_{\nu} V^{\nu}\\
   W'^{\mu} & = L^{\mu}_{\nu} W^{\nu}
   \end{align}

上の変換式を内積の定義に代入すればいいのだが :math:`\nu` が **ダミー添字** であることに気をつける。
具体的には次のように書きなおして、代入に使うとよい。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V'^{\mu} & = L^{\mu}_{\kappa} V^{\kappa}\\
   W'^{\nu} & = L^{\nu}_{\lambda} W^{\lambda}
   \end{align}

内積の定義は :math:`V^{\mu} \cdot W^{\mu} \equiv \eta_{\mu \nu} V^{\mu} W^{\nu}` なので、

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V'^{\mu} \cdot W'^{\mu}
   \equiv \eta_{\mu \nu} V'^{\mu} W'^{\nu}
   & = \eta_{\mu \nu} ( L^{\mu}_{\kappa} V^{\kappa} ) ( L^{\nu}_{\lambda} W^{\lambda} )\\
   & = \eta_{\mu \nu} L^{\mu}_{\kappa} L^{\nu}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}\\
   & = \eta_{\kappa \lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}\\
   & \equiv V^{\kappa} \cdot W^{\lambda} = V^{\mu} \cdot W^{\nu}\\
   \therefore \quad
   V'^{\mu} \cdot W'^{\mu}
   & =
   V^{\mu} \cdot W^{\mu}
   \end{align}

ということで、内積はスカラーであることが分かった。

最後の行の１つ前で :math:`\kappa \rightarrow \mu, \lambda \rightarrow \nu` という
添字の置き換えを行っているが :math:`V^{\kappa} \cdot W^{\lambda}` が表す内容は変わらないのでOKである。

どういうことかというと、アインシュタインの規約を展開して、次の計算をしているということ。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V^{\kappa} \cdot W^{\lambda}
   & = \eta_{\kappa \lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   = \sum_{\kappa,\lambda=0}^{3} \left( \eta_{\kappa \lambda} V^{\kappa} W^{\lambda} \right)\\
   & = - V^{0} W^{0} + V^{1} W^{1} + V^{2} W^{2} + V^{3} W^{3}\\
   V^{\mu} \cdot W^{\nu}
   & = \eta_{\mu \nu} V^{\mu} W^{\nu}
   = \sum_{\mu,\nu=0}^{3} \left( \eta_{\mu \nu} V^{\mu} W^{\nu} \right)\\
   & = - V^{0} W^{0} + V^{1} W^{1} + V^{2} W^{2} + V^{3} W^{3}\\
   \therefore \quad
   V^{\kappa} \cdot W^{\lambda} & = V^{\mu} \cdot W^{\nu}
   \end{align}


【章末問題5.1】（教科書 p.79）
==================================================

.. todo::
   ローレンツ変換によって、２つのベクトル :math:`V^{\mu}, W^{\mu}`
   の内積が不変に保たれることを、ローレンツ変換の成分を具体的に用いて示せ。


.. note::

   上の例題5.2の計算の途中に出てくる以下の式に、
   ローレンツ変換の成分を具体的に代入して計算する。

   .. math::
      :nowrap:

      \begin{align}
      \eta_{\mu \nu} V'^{\mu} W'^{\nu}
      & = \eta_{\mu \nu} L^{\mu}_{\kappa} L^{\nu}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}\\
      \end{align}

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \eta_{\mu \nu} L^{\mu}_{\kappa} L^{\nu}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \eta_{0 0} L^{0}_{\kappa} L^{0}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   + \eta_{1 1} L^{1}_{\kappa} L^{1}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   + \eta_{2 2} L^{2}_{\kappa} L^{2}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   + \eta_{3 3} L^{3}_{\kappa} L^{3}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}\\
   & = - L^{0}_{\kappa} L^{0}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   + L^{1}_{\kappa} L^{1}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   + L^{2}_{\kappa} L^{2}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   + L^{3}_{\kappa} L^{3}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   \end{align}


ローレンツ変換 :math:`L^{\mu \nu}` の行列の成分は、

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   L^{\mu}_{\nu} &=
   \begin{pmatrix}
   L^{0}_{0} & L^{0}_{1} & L^{0}_{2} & L^{0}_{3} \\
   L^{1}_{0} & L^{1}_{1} & L^{1}_{2} & L^{1}_{3} \\
   L^{2}_{0} & L^{2}_{1} & L^{2}_{2} & L^{2}_{3} \\
   L^{3}_{0} & L^{3}_{1} & L^{3}_{2} & L^{3}_{3} \\
   \end{pmatrix}
   =
   \begin{pmatrix}
   \gamma  & - \gamma \beta  & 0 & 0 \\
   - \gamma \beta & \gamma & 0 & 0 \\
   0 & 0 & 1 & 0\\
   0 & 0 & 0 & 1\\
   \end{pmatrix}
   \end{align}


第１項の計算
--------------------------------------------------

とりあえず、マイナスを取った部分を計算する。

:math:`\textcolor{blue}{L^{0}_{2} = 0}, \textcolor{blue}{L^{0}_{3} =0 }` なので、
それを含む項はなくなることを考えると、
左上の４つの項だけが残る。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   L^{0}_{\kappa} L^{0}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \quad
     \textcolor{red}{L^{0}_{0} L^{0}_{0}} V^{0} W^{0}
   + \textcolor{red}{L^{0}_{0} L^{0}_{1}} V^{0} W^{1}
   + L^{0}_{0} \textcolor{blue}{L^{0}_{2}} V^{0} W^{2}
   + L^{0}_{0} \textcolor{blue}{L^{0}_{3}} V^{0} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{red}{L^{0}_{1} L^{0}_{0}} V^{1} W^{0}
   + \textcolor{red}{L^{0}_{1} L^{0}_{1}} V^{1} W^{1}
   + L^{0}_{1} \textcolor{blue}{L^{0}_{2}} V^{1} W^{2}
   + L^{0}_{1} \textcolor{blue}{L^{0}_{3}} V^{1} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{blue}{L^{0}_{2}} L^{0}_{0} V^{2} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{0}_{2}} L^{0}_{1} V^{2} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{0}_{2}} L^{0}_{2} V^{2} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{0}_{2}} L^{0}_{3} V^{2} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{blue}{L^{0}_{3}} L^{0}_{0} V^{3} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{0}_{3}} L^{0}_{1} V^{3} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{0}_{3}} L^{0}_{2} V^{3} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{0}_{3}} L^{0}_{3} V^{3} W^{3}\\
   & = \quad
     \textcolor{red}{ (\gamma) (\gamma) } V^{0} W^{0}
   + \textcolor{red}{ (\gamma) ( -\gamma \beta) } V^{0} W^{1}\\
   & \quad
   + \textcolor{red}{ ( -\gamma \beta) (\gamma) } V^{1} W^{0}
   + \textcolor{red}{ ( -\gamma \beta) ( -\gamma \beta) } V^{1} W^{1}\\
   & = \quad
     \textcolor{red}{ \gamma^{2} } V^{0} W^{0}
   + \textcolor{red}{ - \gamma^{2} \beta } V^{0} W^{1}
   + \textcolor{red}{ - \gamma^{2} \beta } V^{1} W^{0}
   + \textcolor{red}{ \gamma^{2} \beta^{2} } V^{1} W^{1}
   \end{align}


忘れないうちに、マイナスを付けておく、


.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   - L^{0}_{\kappa} L^{0}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \quad
     \textcolor{red}{ - \gamma^{2} } V^{0} W^{0}
   + \textcolor{red}{ \gamma^{2} \beta } V^{0} W^{1}
   + \textcolor{red}{ \gamma^{2} \beta } V^{1} W^{0}
   + \textcolor{red}{ - \gamma^{2} \beta^{2} } V^{1} W^{1}
   \end{align}


第２項
--------------------------------------------------

同様に :math:`\textcolor{blue}{L^{1}_{2} = 0}, \textcolor{blue}{L^{1}_{3} = 0}` なので、
それを含む項はなくなることを考えると、４つの項だけが残る。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   L^{1}_{\kappa} L^{1}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \quad
     \textcolor{red}{L^{1}_{0} L^{1}_{0}} V^{0} W^{0}
   + \textcolor{red}{L^{1}_{0} L^{1}_{1}} V^{0} W^{1}
   + L^{1}_{0} \textcolor{blue}{L^{1}_{2}} V^{0} W^{2}
   + L^{1}_{0} \textcolor{blue}{L^{1}_{3}} V^{0} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{red}{L^{1}_{1} L^{1}_{0}} V^{1} W^{0}
   + \textcolor{red}{L^{1}_{1} L^{1}_{1}} V^{1} W^{1}
   + L^{1}_{1} \textcolor{blue}{L^{1}_{2}} V^{1} W^{2}
   + L^{1}_{1} \textcolor{blue}{L^{1}_{3}} V^{1} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{blue}{L^{1}_{2}} L^{1}_{0} V^{2} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{1}_{2}} L^{1}_{1} V^{2} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{1}_{2}} L^{1}_{2} V^{2} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{1}_{2}} L^{1}_{3} V^{2} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{blue}{L^{1}_{3}} L^{1}_{0} V^{3} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{1}_{3}} L^{1}_{1} V^{3} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{1}_{3}} L^{1}_{2} V^{3} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{1}_{3}} L^{1}_{3} V^{3} W^{3}\\
   & = \quad
     \textcolor{red}{ (-\gamma \beta) (-\gamma \beta) } V^{0} W^{0}
   + \textcolor{red}{ (-\gamma \beta) (\gamma) V^{0} } W^{1}\\
   & \quad
   + \textcolor{red}{ (\gamma) (-\gamma \beta) } V^{1} W^{0}
   + \textcolor{red}{ (\gamma) (\gamma) V^{1} } W^{1}\\
   & = \quad
     \textcolor{red}{ \gamma^{2} \beta^{2} } V^{0} W^{0}
   + \textcolor{red}{ -\gamma^{2} \beta } V^{0} W^{1}
   + \textcolor{red}{ -\gamma^{2} \beta } V^{1} W^{0}
   + \textcolor{red}{ \gamma^{2} } V^{1} W^{1}
   \end{align}

第３項
--------------------------------------------------

:math:`\textcolor{blue}{L^{2}_{0} = 0}, \textcolor{blue}{L^{2}_{1} = 0}, \textcolor{blue}{L^{2}_{3} = 0}` なので、
:math:`L^{2}_{2}` だけの項が残る


.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   L^{2}_{\kappa} L^{2}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \quad
     \textcolor{blue}{L^{2}_{0}} L^{2}_{0} V^{0} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{0}} L^{2}_{1} V^{0} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{0}} L^{2}_{2} V^{0} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{0}} L^{2}_{3} V^{0} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{1}} L^{2}_{0} V^{1} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{1}} L^{2}_{1} V^{1} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{1}} L^{2}_{2} V^{1} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{1}} L^{2}_{3} V^{1} W^{3}\\
   & \quad
   + L^{2}_{2} \textcolor{blue}{L^{2}_{0}} V^{2} W^{0}
   + L^{2}_{2} \textcolor{blue}{L^{2}_{1}} V^{2} W^{1}
   + \textcolor{red}{L^{2}_{2} L^{2}_{2} V^{2} W^{2}}
   + L^{2}_{2} \textcolor{blue}{L^{2}_{3}} V^{2} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{3}} L^{2}_{0} V^{3} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{3}} L^{2}_{1} V^{3} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{3}} L^{2}_{2} V^{3} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{2}_{3}} L^{2}_{3} V^{3} W^{3}\\
   & = \quad
   \textcolor{red}{V^{2} W^{2}}
   \end{align}

第４項
--------------------------------------------------

第３項と同様に
:math:`\textcolor{blue}{L^{3}_{0} = 0}, \textcolor{blue}{L^{3}_{1} = 0}, \textcolor{blue}{L^{3}_{2} = 0}` なので、
:math:`L^{3}_{3}` だけの項が残る


.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   L^{3}_{\kappa} L^{3}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \quad
     \textcolor{blue}{L^{3}_{0}} L^{3}_{0} V^{0} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{0}} L^{3}_{1} V^{0} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{0}} L^{3}_{2} V^{0} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{0}} L^{3}_{3} V^{0} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{1}} L^{3}_{0} V^{1} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{1}} L^{3}_{1} V^{1} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{1}} L^{3}_{2} V^{1} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{1}} L^{3}_{3} V^{1} W^{3}\\
   & \quad
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{2}} L^{3}_{0} V^{2} W^{0}
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{2}} L^{3}_{1} V^{2} W^{1}
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{2}} L^{3}_{2} V^{2} W^{2}
   + \textcolor{blue}{L^{3}_{2}} L^{3}_{3} V^{2} W^{3}\\
   & \quad
   + L^{3}_{3} \textcolor{blue}{L^{3}_{0}} V^{3} W^{0}
   + L^{3}_{3} \textcolor{blue}{L^{3}_{1}} V^{3} W^{1}
   + L^{3}_{3} \textcolor{blue}{L^{3}_{2}} V^{3} W^{2}
   + \textcolor{red}{L^{3}_{3} L^{3}_{3} V^{3} W^{3}}\\
   & = \quad
   \textcolor{red}{V^{3} W^{3}}
   \end{align}


全部足し合わせる
--------------------------------------------------


.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   - L^{0}_{\kappa} L^{0}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \quad
     \textcolor{red}{ - \gamma^{2} } V^{0} W^{0}
   + \textcolor{blue}{ \gamma^{2} \beta } V^{0} W^{1}
   + \textcolor{blue}{ \gamma^{2} \beta } V^{1} W^{0}
   + \textcolor{red}{ - \gamma^{2} \beta^{2} } V^{1} W^{1}
   \\
   L^{1}_{\kappa} L^{1}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \quad
     \textcolor{red}{ \gamma^{2} \beta^{2} } V^{0} W^{0}
   + \textcolor{blue}{ -\gamma^{2} \beta } V^{0} W^{1}
   + \textcolor{blue}{ -\gamma^{2} \beta } V^{1} W^{0}
   + \textcolor{red}{ \gamma^{2} } V^{1} W^{1}
   \\
   L^{2}_{\kappa} L^{2}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \quad
   V^{2} W^{2}
   \\
   L^{3}_{\kappa} L^{3}_{\lambda} V^{\kappa} W^{\lambda}
   & = \quad
   V^{3} W^{3}
   \\
   & = (- \gamma^{2} + \gamma^{2} \beta^{2} ) V^{0} W^{0}
   + ( - \gamma^{2} \beta^{2} + \gamma^{2} ) V^{1} W^{1}
   + V^{2} W^{2}
   + V^{3} W^{3}
   \\
   & = - \gamma^{2} ( 1 - \beta^{2} ) V^{0} W^{0}
   + \gamma^{2} ( 1 - \beta^{2} ) V^{1} W^{1}
   + V^{2} W^{2}
   + V^{3} W^{3}
   \\
   &
   = - V^{0} W^{0}
   + V^{1} W^{1}
   + V^{2} W^{2}
   + V^{3} W^{3}
   \\
   & = \eta_{\mu \nu} V^{\mu} W^{\nu}
   \\
   \therefore \quad
   \eta_{\mu \nu} V'^{\mu} W'^{\nu} & = \eta_{\mu \nu} V^{\mu} W^{\nu}
   \end{align}


ということで、ローレンツ変換の成分を使った具体的な計算で、
内積がローレンツ不変であることを確認できた。
（労力に見合う計算だったかはともかく）




共変ベクトルの導入
==================================================

**共変ベクトル** を :math:`V_{\mu}` のように **下付き添え字のベクトル** で書くことにして、
これまで使ってきた **上付き添字のベクトル** と **ミンコフスキー計量** を使って、
次のように定義する。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V_{\mu} & \equiv \eta_{\mu \nu} V^{\nu}
   \end{align}

これからは、添字の上下で、反変ベクトルと共変ベクトルを区別して書くことにする。

:反変ベクトル: 上付き添字
:共変ベクトル: 下付き添字

上下の添字で区別するのは慣習なので **習うより慣れろ** としか言えない。
**反変／共変** には物理学的・数学的な意味がもちろんあるのだけど、
現段階では「そいういう区別があるのかぁ」という認識で特に問題ない。


反変ベクトルと共変ベクトルの関係
==================================================

共変ベクトルの定義を行列で表してみる

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \begin{pmatrix}
   V_{0}\\ V_{1}\\ V_{2}\\ V_{3}\\
   \end{pmatrix}
   & \equiv
   \begin{pmatrix}
   -1 & 0 & 0 & 0\\
   0 & 1 & 0 & 0\\
   0 & 0 & 1 & 0\\
   0 & 0 & 0 & 1\\
   \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
   V^{0}\\ V^{1}\\ V^{2}\\ V^{3}\\
   \end{pmatrix}
   =
   \begin{pmatrix}
   - V^{0}\\ V^{1}\\ V^{2}\\ V^{3}\\
   \end{pmatrix}
   \end{align}

よって、共変ベクトルは反変ベクトルの時間成分をマイナスにしたもの。

また、前の段落では
**ミンコフスキー計量の行列** を使って **反変ベクトルを共変ベクトルに変換** したが、
**ミンコフスキー計量の逆行列** を使って **共変ベクトルを反変ベクトルに変換** することもできる。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V_{\mu} & = \eta_{\mu \nu} V^{\nu}\\
   V^{\mu} & = \eta^{\mu \nu} V_{\nu}
   \end{align}

上付きの :math:`\eta^{\mu \nu}` は、下付きの :math:`\eta_{\mu \nu}` の
逆行列を表していて、以下の関係がある（＝逆行列の定義）

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \eta^{\mu \nu} \eta_{\nu \lambda} & = \delta^{\mu}_{\lambda}
   \end{align}


これの成分を計算すると、実は逆行列は、元の行列と同じ形になっている。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \eta^{\mu \nu} & = \eta_{\mu \nu}
   \end{align}


共変ベクトルを使った内積の定義
==================================================

共変ベクトルを使うと、内積の定義をより簡潔に書くことができる

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V^{\mu} \cdot W^{\mu}
   & \equiv \eta_{\mu \nu} V^{\mu} W^{\nu}\\
   & \Rightarrow V^{\mu} W_{\mu}
   \end{align}

なので、これからは内積を :math:`V^{\mu} W_{\mu}` で表すことにする。

ちなみに :math:`V^{\mu} W_{\mu} = V_{\mu} W^{\mu}` なので、
反変ベクトル、共変ベクトルをどの順番で書いても問題ないが、
**内積は反変ベクトルと共変ベクトルの組である** ことは覚えておく。






共変ベクトルのローレンツ変換に対する変換性
==================================================

ここまでで、反変ベクトルの変換性は習ったので、
それを元に共変ベクトルの変換性を確認してみる。

反変ベクトルの変換性

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V'^{\mu} & = L^{\mu}_{\nu} V^{\nu}
   \end{align}

共変ベクトルの定義に、上の変換式を代入する


.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V'_{\mu} & \equiv \eta_{\mu \nu} V'^{\nu}\\
   & = \eta_{\mu \nu} L^{\nu}_{\lambda} V^{\lambda}
   \end{align}

ここで :math:`V^{\lambda}` を共変ベクトルに変換する

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V'_{\mu}
   & = \eta_{\mu \nu} L^{\nu}_{\lambda} \eta^{\lambda \kappa} V_{\lambda}
   \end{align}

この係数部分 :math:`\eta_{\mu \nu} L^{\nu}_{\lambda} \eta^{\lambda \kappa}` が、
共変ベクトルのローレンツ変換に対する変換性を表す行列である。
実はこの部分は、ローレンツ変換 :math:`L^{\mu}_{\nu}` の逆行列になっているので、
上にバーを付けて :math:`\overline{L^{\mu}_{\nu}}` で表すことにする。


.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \overline{L^{\kappa}_{\mu}}
   & = \eta_{\mu \nu} L^{\nu}_{\lambda} \eta^{\lambda \kappa}
   \end{align}

上の式の右辺に２回ずつでてくる :math:`\nu, \lambda` はダミー添字なので、左辺では消えている。

また、ここで注目すべきは
元の **ローレンツ変換の行列を２つのミンコフスキー計量で挟むと逆行列が得られる** こと。
