==================================================
メトリック (計量)
==================================================

**メトリック (計量)** は **距離を決める基本要素** のこと。

数学的に書くと **２点間の距離** や **ベクトルの長さ** を定義するために導入する **ランク２** の **対称共変テンソル** 。

つまり **距離や長さを定義するのに必要なテンソル** ってことらしい。

:math:`g_{\mu \nu}(x)` と表記する。
:math:`(x)` と付けてあるのは、計量が時空（の点）の関数であることを意味していて、つまり場所場所で異なった値になってるということ。
つまり、平坦ではなく、ぐにゃぐにゃしている面を想像すればよい。

計算の際は、毎回書くと煩雑なので省略して書かれることが多く、気がついた時に思い出す程度で良い。

ランク２の対称共変テンソル
==================================================

この言葉から分かること：

#. **ランク２** なので、添字は :math:`\mu, \nu` の２つ
#. **共変** なので添字は下につける。
#. **対称テンソル** なので :math:`g_{\mu \nu} = g_{\nu \mu}`
#. :math:`\mu=0-3, \nu=0-3` なので、成分の数としては4×4＝16個だが、対称テンソルなので、変数 (パラメータ) としては10個


メトリックと不変距離
==================================================

:math:`x^{\mu}` と :math:`x^{\mu} + \mathrm{d}x^{\mu}` の距離 :math:`\mathrm{d}s`

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \mathrm{d}s^{2} & = g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\mu} \mathrm{d}x^{\nu}
   \end{align}


反変ベクトルの長さ
==================================================

反変ベクトル :math:`V^{\mu}` の長さ :math:`V`

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V^{2} & = g_{\mu \nu} V^{\mu} V^{\nu}
   \end{align}

反変ベクトルの内積
==================================================

２つの反変ベクトル :math:`V^{\mu}, W^{\nu}` の内積 :math:`V \cdot W` (教科書に特に記号がないので、ベクトルの内積の書き方で書いておく)。
内積の値が０であれば、２つのベクトルは直交している。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V \cdot W & = g_{\mu \nu} V^{\mu} W^{\nu}
   \end{align}

反変ベクトルと共変ベクトルへの変換
==================================================

添字を、上付きから下付きに変換する

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V^{\mu} \rightarrow V_{\mu} & = g_{\mu \nu} V^{\nu}
   \end{align}

添字を、下付きから上付きに変換する

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   V_{\mu} \rightarrow V^{\mu} & = g^{\mu \nu} V_{\nu}
   \end{align}


計量 (=共変テンソル) とその反変テンソルの関係
==================================================

計量 :math:`g_{\mu \nu}` は **共変テンソル (下付き)** だった。
その **反変テンソル (上付き)** :math:`g^{\mu \nu}` とは、逆行列みたいな関係がある

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   g_{\mu \nu} g^{\nu \lambda} & = \delta_{\mu}^{\lambda}
   \end{align}



メトリックと接続の関係式（クリストッフェル記号）
==================================================

平行移動してもベクトルの長さは変わらないことから、メトリックを使って接続を表すことができる。
上に書いたように、ベクトルの長さにはメトリックが関係していて、前節で書いたように接続には平行移動が関係しているため。

結論を先に書いておくと、

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \Gamma^{\mu}_{\nu \lambda} & = \frac{ 1 }{ 2 } g^{\mu \kappa} \left( \partial_{\lambda} g_{\kappa \nu} + \partial_{\nu} g_{\kappa \lambda} - \partial_{\kappa} g_{\lambda \nu}\right)
   \end{align}

上記のようにメトリックから導かれる接続のことを **クリストッフェル記号** と呼ぶ。具体的なメトリックが分かれば、接続はメトリックの１階微分から求めることができる。


上の関係式の計算
==================================================

ちょっと長くなるけれど、頑張ればできるはず。

前節で、ベクトル場の平行移動は :math:`\overline{V}` で書くことにしたことを思い出しながら、平行移動の前後でベクトルの長さが変わらないことを数式で表す。

:math:`x^{\mu} \rightarrow x^{\mu} + \mathrm{d}x^{\mu}` への平行移動であることが分かるように書いておく。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   | V(x) |^{2} & = | \overline{V}(x + \mathrm{d}x) |^{2}\\
   g_{\mu \nu}(x) V^{\mu}(x) V^{\nu}(x) & = g_{\mu \nu}(x + \mathrm{d}x) \overline{V}^{\mu}(x+\mathrm{d}x) \overline{V}^{\nu}(x+\mathrm{d}x)
   \end{align}


以下の関係式を使って、右辺を計算する。
４番目は、教科書に明記されてないけれど、使ってるはず。

#. :math:`g_{\mu \nu}(x + \mathrm{d}x) = g_{\mu \nu}(x) + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}(x) \mathrm{d}x^{\lambda}`
#. :math:`\overline{V}^{\mu} (x+\mathrm{d}x) = V^{\mu}(x) - \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa}(x) \mathrm{d}x^{\lambda}`
#. :math:`\overline{V}^{\nu} (x+\mathrm{d}x) = V^{\nu}(x) - \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa}(x) \mathrm{d}x^{\lambda}`
#. :math:`(\mathrm{d}x^{\lambda})^{2}` 以上は、微小量なので無視する


まず、２と３の掛け算から計算する。
:math:`(x)` は省略してる。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   & \overline{V}^{\mu} (x+\mathrm{d}x) \overline{V}^{\nu} (x+\mathrm{d}x)\\
   & = \left( V^{\mu} - \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda} \right) \left( V^{\nu} - \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda} \right)\\
   & = V^{\mu} V^{\nu}\\
   & \quad - V^{\mu} \left( \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda} \right)\\
   & \quad - V^{\nu} \left( \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda} \right)\\
   & \quad + \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda} \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}\\
   & \sim V^{\mu} V^{\nu}
      - \left( V^{\mu} \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} \right) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
      - \left( V^{\nu}  \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} \right) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
      + \mathrm{ignored}\\
   & = V^{\mu} V^{\nu}
   - \left( V^{\mu} \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} + V^{\nu} \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} \right) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}\\
   & = V^{\mu} V^{\nu}
   - \left( \text{イ} \right) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   \end{align}

次の計算をするために括弧の中を適当に (イ) と置き換えた。


１との掛け算をする。
ここも :math:`(x)` は省略した。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   &
   g_{\mu \nu}(x + \mathrm{d}x)
   \overline{V}^{\mu}(x+\mathrm{d}x)
   \overline{V}^{\nu}(x+\mathrm{d}x)\\
   & =
   g_{\mu \nu} (x+\mathrm{d}x)
   \left( V^{\mu} V^{\nu} - ( \text{イ} ) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda} \right)\\
   & =
   \left( g_{\mu \nu} + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda} \right)
   \left( V^{\mu} V^{\nu} - ( \text{イ} ) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda} \right)\\
   & =
   g_{\mu \nu} V^{\mu} V^{\nu}\\
   & \quad
   - g_{\mu \nu}
   ( \text{イ} ) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}\\
   & \quad
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda}
   V^{\mu} V^{\nu}\\
   & \quad
   - \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda}
   ( \text{イ} ) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}\\
   & \sim
   g_{\mu \nu} V^{\mu} V^{\nu}
   - g_{\mu \nu}
   ( \text{イ} ) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda}
   V^{\mu} V^{\nu}
   + \mathrm{ignored}\\
   & =
     g_{\mu \nu} V^{\mu} V^{\nu}
   - g_{\mu \nu}
   ( \text{イ} ) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda}
   V^{\mu} V^{\nu}
   \end{align}


さて、ここで最初の **ベクトルの長さは平行移動しても変わらない** という条件に戻って、左辺＝右辺、の形を整理していく。
すると、条件式の新しい形を得ることができる。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   g_{\mu \nu} V^{\mu} V^{\nu} &
   = g_{\mu \nu}(x + \mathrm{d}x) \overline{V}^{\mu}(x+\mathrm{d}x) \overline{V}^{\nu}(x+\mathrm{d}x)\\
   & = \left( \text{上でやってきた右辺の計算} \right)\\
   & =
   g_{\mu \nu} V^{\mu} V^{\nu}
   - g_{\mu \nu}
   ( \text{イ} ) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda}
   V^{\mu} V^{\nu}\\
   \Rightarrow 0 & =
   - g_{\mu \nu}
   ( \text{イ} ) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda}
   V^{\mu} V^{\nu}
   \end{align}


(イ) を代入して、 :math:`V^{\mu} V^{\nu} \mathrm{d}x^{\lambda}` の形になるように整理する。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   - g_{\mu \nu}
   ( \text{イ} ) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda} V^{\mu} V^{\nu} & = 0\\
   - g_{\mu \nu}
   \left( V^{\mu} \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} + V^{\nu} \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} \right) V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda} V^{\mu} V^{\nu} & = 0\\
   - g_{\mu \nu} V^{\mu} \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   - g_{\mu \nu} V^{\nu} \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda} V^{\mu} V^{\nu} & = 0\\
   - g_{\mu \nu} \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} V^{\mu} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   - g_{\mu \nu} \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} V^{\nu} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda} V^{\mu} V^{\nu} & = 0
   \end{align}


ここで、第１項では :math:`\kappa \leftrightarrow \nu` の入れ替え、第２項では :math:`\kappa \leftrightarrow \mu` の入れ替え、を行う。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   - g_{\mu \nu} \Gamma^{\nu}_{\kappa \lambda} V^{\mu} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   - g_{\mu \nu} \Gamma^{\mu}_{\kappa \lambda} V^{\nu} V^{\kappa} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda} V^{\mu} V^{\nu} & = 0\\
   - g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda} V^{\mu} V^{\nu} \mathrm{d}x^{\lambda}
   - g_{\kappa \nu} \Gamma^{\kappa}_{\mu \lambda} V^{\nu} V^{\mu} \mathrm{d}x^{\lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu} \mathrm{d}x^{\lambda} V^{\mu} V^{\nu} & = 0\\
   \left(
   - g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda}
   - g_{\kappa \nu} \Gamma^{\kappa}_{\mu \lambda}
   + \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
   \right)
   \mathrm{d}x^{\lambda} V^{\mu} V^{\nu} & = 0\\
   \therefore \quad
   \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
   - g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda}
   - g_{\kappa \nu} \Gamma^{\kappa}_{\mu \lambda} & = 0
   \end{align}


こうして、やっと教科書p.125の式(9.29)が得られた。
ちなみに、ここまでで、目的の３分の２くらい。
あともう少し。

接続 :math:`\Gamma` をメトリック :math:`g_{\mu \nu}` を使って表したいので、上で求めた式を以下のように工夫して組み合わせる。

(この式) + (:math:`\nu \leftrightarrow \lambda` した式) - (:math:`\mu \leftrightarrow \lambda` した式) の計算をする。





.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
   - g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda}
   - g_{\kappa \nu} \Gamma^{\kappa}_{\mu \lambda}
   & = 0\\
   (\nu \leftrightarrow \lambda) \qquad
   + ( \quad
     \partial_{\nu} g_{\mu \lambda}
     - g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\lambda \nu}
     - g_{\kappa \lambda} \Gamma^{\kappa}_{\mu \nu}
   & = 0 \quad )\\
   (\mu \leftrightarrow \lambda) \qquad
   - ( \quad
     \partial_{\mu} g_{\lambda \nu}
     - g_{\lambda \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \mu}
     - g_{\kappa \nu} \Gamma^{\kappa}_{\lambda \mu}
   & = 0 \quad )
   \end{align}


各式の第１項はそのまま計算するしかない。
第２項と第３項は、同じ添字のメトリックで括るようにする。

このとき、接続が :math:`\nu \leftrightarrow \lambda` に対して対称 (:math:`\Gamma^{\mu}_{\nu \lambda} = \Gamma^{\mu}_{\lambda \nu}`) であることを利用する。
メトリックが対称であることも利用する。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
   + \partial_{\nu} g_{\mu \lambda}
   - \partial_{\mu} g_{\lambda \nu}
   & \quad
   - g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda}
   - g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\lambda \nu}\\
   & \quad
   - g_{\kappa \nu} \Gamma^{\kappa}_{\mu \lambda}
   + g_{\kappa \nu} \Gamma^{\kappa}_{\lambda \mu}\\
   & \quad
   - g_{\kappa \lambda} \Gamma^{\kappa}_{\mu \nu}
   + g_{\lambda \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \mu}
   = 0\\
   \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
   + \partial_{\nu} g_{\mu \lambda}
   - \partial_{\mu} g_{\lambda \nu}
   & \quad
   - g_{\mu \kappa} \left( \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda} + \Gamma^{\kappa}_{\lambda \nu} \right) \\
   & \quad
   - g_{\kappa \nu} \left( \Gamma^{\kappa}_{\mu \lambda} - \Gamma^{\kappa}_{\lambda \mu} \right)\\
   & \quad
   - g_{\kappa \lambda} \left( \Gamma^{\kappa}_{\mu \nu} - \Gamma^{\kappa}_{\nu \mu} \right)
   = 0\\
   \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
   + \partial_{\nu} g_{\mu \lambda}
   - \partial_{\mu} g_{\lambda \nu}
   & \quad
   - g_{\mu \kappa} \left( \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda} + \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda} \right) \\
   & \quad
   - g_{\kappa \nu} \left( \Gamma^{\kappa}_{\mu \lambda} - \Gamma^{\kappa}_{\mu \lambda} \right)\\
   & \quad
   - g_{\kappa \lambda} \left( \Gamma^{\kappa}_{\mu \nu} - \Gamma^{\kappa}_{\mu \nu} \right)
   = 0\\
   \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
   + \partial_{\nu} g_{\mu \lambda}
   - \partial_{\mu} g_{\lambda \nu}
   & \quad
   - 2 g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda}
   = 0
   \end{align}

いよいよ、最後。
:math:`\Gamma =` の形に整理する。
メトリックで割る時は、その逆テンソルをかければよい。
最後は、教科書に合わせるために :math:`\mu \leftrightarrow \kappa` を入れ替えた。


.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
   &
   + \partial_{\nu} g_{\mu \lambda}
   - \partial_{\mu} g_{\lambda \nu}
   - 2 g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda}
   = 0\\
   2 g_{\mu \kappa} \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda}
   & =
   \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
   + \partial_{\nu} g_{\mu \lambda}
   - \partial_{\mu} g_{\lambda \nu}\\
   \Gamma^{\kappa}_{\nu \lambda}
   & =
   \frac{1}{2} g^{\mu \kappa}
   \left(
     \partial_{\lambda} g_{\mu \nu}
     + \partial_{\nu} g_{\mu \lambda}
     - \partial_{\mu} g_{\lambda \nu}
   \right)\\
   (\mu \leftrightarrow \kappa) \qquad
   \Gamma^{\mu}_{\nu \lambda}
   & =
   \frac{1}{2} g^{\mu \kappa}
   \left(
     \partial_{\lambda} g_{\kappa \nu}
     + \partial_{\nu} g_{\kappa \lambda}
     - \partial_{\kappa} g_{\lambda \nu}
   \right)
   \end{align}

これで、目的である教科書p.126の式(9.33)が計算できた。




メトリックとリーマン曲率テンソル
==================================================

リーマン曲率テンソルの定義式（教科書p.124 式（9.26）参照）を思い出してみる。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   R^{\mu}_{\nu \lambda \kappa}
   & = \partial_{\lambda} \Gamma^{\mu}_{\nu \kappa}
   - \partial_{\kappa} \Gamma^{\mu}_{\nu \lambda}
   + \Gamma^{\mu}_{\eta \lambda} \Gamma^{\eta}_{\nu \kappa}
   - \Gamma^{\mu}_{\eta \kappa} \Gamma^{\eta}_{\nu \lambda}
   \end{align}


クリストッフェル記号の１階微分が含まれているので、
メトリックの２階微分が出てくることが分かる。

つまり

メトリック→（微分）→接続（クリストッフェル記号）→（微分）→リーマン曲率テンソル

リーマン曲率テンソルの式からの対称性
==================================================

:math:`\kappa \leftrightarrow \lambda` を入れ替えた成分は **符号が反対** になってる。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   R^{\mu}_{\nu \lambda \kappa} &= - R^{\mu}_{\nu \kappa \lambda}
   \end{align}

クリストッフェル記号の対称性からくる対称性
--------------------------------------------------

ぱっと見ると違いが分からないが、上の添字 :math:`\mu` はそのままで、
下の添字の :math:`\nu, \lambda, \kappa` が順番に入れ替わっている
（たしか、これを巡回置換と言ったような）。
これらを足し合わせると０なる。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   R^{\mu}_{\nu \lambda \kappa} + R^{\mu}_{\kappa \nu \lambda } + R^{\mu}_{\lambda \kappa \nu} &= 0
   \end{align}


４階共変テンソル
--------------------------------------------------

反変成分（上付き添字１個）を、計量テンソルをつかって下に降ろして、４階共変テンソルを計算してみる。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   R_{\mu \nu \lambda \kappa}
   &= g_{\mu \tau}R^{\tau}_{\nu \lambda \kappa}\\
   &= \frac{1}{2} (
   \partial_{\nu}\partial_{\lambda} g_{\mu \kappa}
   + \partial_{\mu}\partial_{\kappa} g_{\nu \lambda}
   - \partial_{\mu}\partial_{\lambda} g_{\nu \kappa}
   - \partial_{\nu}\partial_{\kappa} g_{\mu \lambda} )
   + g_{\eta \tau} (\Gamma^{\eta}_{\mu \kappa} \Gamma^{\tau}_{\nu \lambda} - \Gamma^{\eta}_{\mu \lambda} \Gamma^{\tau}_{\nu \kappa})
   \end{align}


上の式から、以下のような関係式が得られるらしい。

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   R_{\mu \nu \lambda \kappa} &= R_{\lambda \kappa \mu \nu}\\
   R_{\mu \nu \lambda \kappa} &= - R_{\nu \mu \lambda \kappa}\\
   R_{\mu \nu \lambda \kappa} &= - R_{\mu \nu \kappa \lambda}\\
   R_{\mu \nu \lambda \kappa} +
   R_{\mu \kappa \lambda \nu} +
   R_{\mu \lambda \kappa \nu} &= 0
   \end{align}

上の３つの式に関しては、下添字の移動に注目して眺める。
左辺の添字の中身を何回移動させれば、右辺の添字と同じ順番になるかを考える。
移動回数が偶数回であればプラス、奇数回であればマイナスになる。

計算はめんどくさそうなので、後回しにする（もしくはやらない）けど、
関係式として大事なのはそこ。


リッチ・テンソル
==================================================

リッチ・テンソルはランク２のリーマン曲率テンソル。
（なので、リッチ・テンソルの :math:`R` は リーマン（Riemann）の :math:`R` だと思われる）

.. math::
   :nowrap:

   \begin{align}
   R_{\mu \nu} & \equiv R ^{k} _{\mu \kappa \nu} = g^{\kappa \eta} R_{\eta \mu \kappa \nu}
   \end{align}

上の式は、たぶん、右から読むと、きちんと読める。

まず、リーマン曲率テンソル :math:`R_{\eta \mu \kappa \nu}` の **縮約をとる** という計算式が、
右辺のように計量テンソル :math:`g^{\kappa \eta}` を掛けるという形になっている。
なぜ、この形になのかは、いま読んだところでは理解できてないので置いておく。
とりあえずこうなる！

計量テンソルは **添字の文字を置き換えて、更に上下を入れ替える** 性質を持っているので、
:math:`R_{\eta \mu \kappa \nu}` に付いている :math:`\eta` が :math:`\kappa` に置き換わったのち
（ :math:`R_{\eta \mu \kappa \nu} \rightarrow R_{\kappa \mu \kappa \nu}`）、
その :math:`\kappa` が上に移動してる（ :math:`R_{\kappa \mu \kappa \nu} \rightarrow R^{\kappa}_{\mu \kappa \nu}` ）。
このとき、計量 :math:`g^{\kappa \eta}` は役目を終えたので消えている。

さらに :math:`R^{\kappa}_{\mu \kappa \nu}` の添字をみると :math:`\kappa` が上下に存在するので、
（これを毎回書くのがめんどくさいから） :math:`R_{\mu \nu}` と定義して
**リッチ・テンソル** と呼ぶことにしまーす、と言っている。
